% !TeX root = ../../../../courant/2-02-alg-2-calculs.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = fr_FR
%
\begin{center}
\bfseries\Large
La calculatrice est interdite.
\end{center}

\begin{exr}
\'Ecrire les nombres suivants sous la forme d'une puissance de la forme $a^n$.
\begin{tasks}[label=\alph*.](3)
\task $3^{10}\times3^{30}$
\task $4^{-91}\times4^{94}$
\task $5^{13}\times5^{15}\times5^{-30}$
\task $\frac{6^{10}}{6^{12}}$
\task $\frac{7^{-11}}{7^{22}}$
\task $\frac{8^{12}}{8^{-21}}$
\task $\mleft((-4)^{100}\mright)^{10}$
\task $\mleft((-3)^{101}\mright)^{3}$
\task $\mleft(2^{-10}\mright)^{10}$
\end{tasks}
\end{exr}

\begin{exr}
\begin{enumerate}
\item Que pensez-vous de $\sqrt{-16}$ ?
\item On sait que $(-1,2)^2=1,44$ et $1,44^2=2,0736$. Donner la valeur décimale de $\sqrt{1,44}$.
\item Quelle est la valeur de $\sqrt{36}$ ? pourquoi ?
\item Calculer $\sqrt{6^2+8^2}$.
\end{enumerate}
\end{exr}

\begin{exr}
On considère l'équation $2x^2-10x+14=2$.

Est-ce que $1$ est une solution de cette équation ? et $2$ ? et $3$ ?
\end{exr}

\begin{exr}
Résoudre les équations suivantes.
\begin{tasks}(4)
\task $-3x=8$
\task $x+7=5$
\task $4x-5=x+7$
\task $7x=0$
\task $2-x=8$
\task $\frac{x}{7}=\frac23$
\task $(2x+3)(-4x+5)=0$
\end{tasks}
\end{exr}

\begin{exr}
Lister les expressions développées, puis les expressions factorisées et enfin les expressions développées qui ne sont pas réduites.
\begin{tasks}[label=\alph*)](4)
\task $2x$
\task $2x+3$
\task $2(x+3)$
\task $(5t-4)\times 3$
\task $5t-4\times3$
\task $3u-2-(7u+1)$
\task $(3u-2)\times(7u+1)$
\task $(2x+1)^2$
\end{tasks}
\end{exr}
%
\begin{exr}
Développer (et réduire !) les expressions suivantes :

\begin{tasks}[label=\labelitemi](3)
\task$A(x)=5-3x(4x-6)$, 
\task $B(x)=(3x-4)(2x-5)$, 
\task $C(x)=(3x+4)^2$,
\task $D(x)=(3+4x)(3-4x)$,
\task $E(x)=(2x)^3$.
\task  $F(x)=(4x-3)^2$,
\end{tasks}
\end{exr}
%
\begin{exr}
Factoriser les expressions suivantes :

\begin{tasks}[label=\labelitemi](3)
\task $A(x)=3x^2+6$,
\task $B(x)=6x^2+3x$,
\task  $C(x)=5x(3x+4)-3x-4$,
\task*(2) $D(x)=(6x+2)(2-x)-(3x-1)(6x+2)$,
\task  $E(x)=(3x+2)(2x-1)+6x+4$.
\end{tasks}
\end{exr}